---
layout: "overview"
title: "Zelfbouw pneumatische spier / Pneumatischer Muskel"
date: 2019-12-17T18:00:05+01:00
legacy_id:
- categories/1695
imported:
- "2019"
---

<!-- https://www.ftcommunity.de/categories.php?cat_id=1695 --> 
Zelfbouw pneumatische spier / Pneumatischer Muskel [br][br].	Bij Fischertechnik- of Lego-  Robot-modellen zijn met een pneumatische spier of pneumatik Muskel aanzienlijk grotere trekkrachten mogelijk t.o.v. gangbare pneumatische cilinders. [br].	De professionele Fluidic Muscle Festo DMSP/MAS kosten gemiddeld tussen 150 á 200 Euro/stuk ! [br].	Zelfbouw voor modellen is interessant bij gewenste grote trek/veerkrachten bij lage drukken:  0,5-1,5 bar.[br][br].	Benodigdheden :[br]o	Gevlochten slang, polyester HEGPV0X20 ,  Conrad-nr. 543054   á 2,70 Euro/m\'[br]o	Racefiets binnenband 28/25-622/630 (binnendiameter 16mm) á 7,00 Euro of gratis bij rijwielhandelaar[br]o	TC-Afsluitpluggen 16mm (Middelkoop artnr. 2056100150)  á  3,00 Euro/st[br]o	1/8\"PT-tap t.b.v. binnendraad tappen in TC-Afsluitpluggen 16mm[br]o	Slangklemmen 11-16mm á 0,70 Euro/st[br]o	1/8\" inschroefkoppelingen t.b.v. pneumatik slang á 1,00 Euro/st[br][br].	Racefiets binnenband 28/25-622/630 (binnendiameter 16mm) geeft reeds bij geringe druk een aantrekkelijke lineaire rek/verkorting van ca. 9% en is goedkoop.  [br](10mm siliconenslang (wanddikte: 1mm) reageert pas hogere drukken)[br].	Een rek/verkorting van ca. 10% houdt in:  0,10 cm verkorting / (bar x cm slang).[br]Bijvoorbeeld een 14 cm lange slang geeft bij 1,5 bar een verkorting van ca.:  1,5 x 14 x 0,10 = 2,1 cm. [br][br].	Interessant zijn : [br]o	Website Shadow Robot Company:  http://www.shadowrobot.com/[br]o	http://www.shadowrobot.com/shop.shtml[br]o	http://de.manu-systems.com/Shadow.shtml[br][br].	Pneumatik Muskel = Pneumatischer Antrieb ohne Kolbenstange mit Kontraktionsmembran, dynamisch, kraftvoll, stick-slip-frei, einfachwirkend ziehend. [br].	Schau mal unter:   http://www.festo.com/cat/de_de/data/doc_de/PDF/DE/DMSP-MAS_DE.PDF[br]